失去海航 港航獲「國家隊」融資

香港航空（下稱港航）上周傳出獲新加坡基金淡馬錫垂青入股。自海航集團去年中將港航部分股權轉讓予一間神秘的開曼群島註冊公司，海航不再是港航控股公司，也不再提供融資，港航融資途徑受到關注。

《金融中心》翻查文件，發現港航去年11月先是向國務院旗下的中國進出口銀行，抵押系內公司股份，以換取1億美元（約7.8億港元）資金；去年12月，與國家開發銀行達成借貸協議，以協助購買四架空中巴士，港航顯然獲「國家隊」出手支持。對於有關借貸協議，港航只稱公司目前財政穩健，不對外公開財務狀況。

近年積極在海外併購的海航，資金問題持續引起關注。海航集團先後抵押系內公司股份換取資金，出售海外資產，並把高價投得的啟德地皮賣出套現，最近更盡沽廣州農商銀行（1551）持股，套現逾15億元。海航去年中突然宣布，將部分持有多年的香港航空部分股權，轉讓予獨立第三方Frontier Investment Partner。但無論是港航或海航，都沒有披露新股東的任何資訊。

航空業一向是燒錢的生意。成立於2006年的香港航空，近年積極擴充，開拓洛杉磯、三藩市、紐約、倫敦等歐美新航線，載客量由2015年510萬增至去年約700萬人次，在香港機場客運市佔率達一成。港航打算在今年將機隊將由目前30多架增至逾50架。

根據公司註冊處的紀錄，港航近年獲母公司 HKA Group（BVI） 注資，港航在2016年3月向母公司以1.67元增發一批7億股股份，2017年2月再向母公司以1.7元增發11億股股份，合共獲注資逾30億元。

但自從海航去年7月宣布股權轉議之後，港航一直未有再獲增資。港航首席財務官羅嘉奇今年1月在投資者電話會議上表示，海航將不再是其控股股東，未來將不再向港航提供融資。公司打算今年發行債券以籌資購買飛機和補充營運資本。

除了打算發債之外，港航正另覓途徑尋求資金。公司註冊文件顯示，港航在2017年11月，向中國進出口銀行深圳分行抵押手上持有一間名為「海航集團（國際）」公司約5%股份，以換取1億美元（7.8億港元）資金。

海航集團（國際）在香港註冊，當中約91%股權由海航集團總公司持有，餘下9%則由港航持有。海航集團（國際）持有在香港上市的海航實業近一成股權。據海航集團（國際）向公司註冊處提交的財政報告，截至2016年底，該公司在香港、中國分別持有多家投資控股、證券公司、在美國經營度假村等生意，並持有天匯及山頂Twelve Peaks獨立屋，淨資產達413億元。

港航抵押系內公司換取資金的做法，甚有海航的影子。《彭博》去年就曾經統計，海航幾乎將全數持有的上市公司股份抵押，以取得資金投資，涉及金額達240億美元（約1872億港元)。

至2017年12月，港航又與國家開發銀行達成 PDP（Pre-Delivery Payment，出貨前付款）借貸協議，由國開行向港航提供資金，以支付港航向空中巴士公司支付的四架空中巴士客機的出貨前訂金。不過，文件並未有披露相關融資金額。

中國國家開發銀行的「國家隊」味道無容置疑。至於向港航提供融資的中國進出口銀行，直屬國務院領導，由國家出資，專門支持中國對外經濟貿易，提供政策性的金融支持。

港航：財政穩健 不公布股東架構

失去海航撐腰之後，市場認為港航違約風險增加。港航目前有一筆2019年到期、5.5億美元在二級市場流通的債券，首次掛牌的孳息率為5.6厘，但去年底至今年初，息率一度急增至15厘，至近期才回落至約8厘。

到底「國家隊」出手，與港航近期資金情況有沒有關係？《金融中心》向港航查詢，公司資金情況、相關借貸協議細節、以及新股東有否注資等。

港航只是回覆，公司目前財政穩健，由於是私人公司，並不對外公佈其股東架構及財務狀況。

港航再窮再差起碼都唔會用a321-200

想幫港航飛雞融資

所以佢咪唔上市囉
上左市佢仲難周圍借錢

咁幾時失去埋海航個拉花啫

唔披露股東資料已經係死罪啦

一貫支那本色
不可告人就話係國家機密

王歧山

洗錢公司

淡馬錫

但係佢有A320

用A320/A321有咩問題

都好嘅，寧願新加坡搶左香港個味都唔想支那搶走個名

中國或成為最大的贏家